《**星艦迷航記VIII：戰鬥巡航**》（），由[派拉蒙影业于](../Page/派拉蒙影业.md "wikilink")1996年拍摄的[电影](../Page/电影.md "wikilink")。该部电影是《[星际旅行](../Page/星际旅行.md "wikilink")》[科幻系列的第](../Page/科幻.md "wikilink")8部电影，也是以《星际旅行》的第二代剧集《[下一代](../Page/星际旅行：下一代.md "wikilink")》为基础的第二部电影。在西方通常简写作“ST:FC”或“ST8”。

從英文標題「」來看，電影的主題理論上應該是關於[地球人與](../Page/地球人.md "wikilink")[瓦肯人的第一次接觸](../Page/瓦肯人.md "wikilink")，然而故事的重心卻是放在《銀河飛龍》影集中的大敵——[博格人](../Page/博格人.md "wikilink")：主角群跟隨博格人的[時間旅行漩渦回到](../Page/時間旅行.md "wikilink")21世紀，以阻擋博格人試圖改變人類过去的發展史来達成征服地球的企圖。此電影由《銀河飛龍》的大副扮演者[強納森·弗瑞克斯执導](../Page/強納森·弗瑞克斯.md "wikilink")，劇本由[布藍儂·布拉加與](../Page/布藍儂·布拉加.md "wikilink")[羅納德·穆爾所寫](../Page/羅納德·穆爾.md "wikilink")，電影配樂由[杰里·戈德史密斯所製作](../Page/杰里·戈德史密斯.md "wikilink")。

## 角色

| 演員                                           | 角色                                             |
| -------------------------------------------- | ---------------------------------------------- |
| [帕特里克·斯图尔特](../Page/帕特里克·斯图尔特.md "wikilink") | [尚路克·畢凱上校](../Page/尚路克·畢凱.md "wikilink")       |
| [強納森·弗瑞克斯](../Page/強納森·弗瑞克斯.md "wikilink")   | [威廉·瑞克中校](../Page/威廉·瑞克.md "wikilink")         |
| [布伦特·斯派尔](../Page/布伦特·斯派尔.md "wikilink")     | [Data少校](../Page/Data.md "wikilink")           |
| [莱瓦尔·伯顿](../Page/莱瓦尔·伯顿.md "wikilink")       | [乔迪·拉弗吉少校](../Page/乔迪·拉弗吉.md "wikilink")       |
| [麥克·朵恩](../Page/麥克·朵恩.md "wikilink")         | [武夫少校](../Page/武夫.md "wikilink")               |
| [蓋茲·馬克發登](../Page/蓋茲·馬克發登.md "wikilink")     | [貝芙莉·克羅夏中校](../Page/貝芙莉·克羅夏.md "wikilink")（醫官） |
| [玛丽娜·塞迪斯](../Page/玛丽娜·塞迪斯.md "wikilink")     | [荻安娜·特洛伊中校](../Page/荻安娜·特洛伊.md "wikilink")（顧問） |
| [阿尔弗雷·伍达德](../Page/阿尔弗雷·伍达德.md "wikilink")   | [莉莉·斯洛恩](../Page/莉莉·斯洛恩.md "wikilink")         |
| [詹姆斯·克倫威爾](../Page/詹姆斯·克倫威爾.md "wikilink")   | [季弗蘭·寇克瑞恩博士](../Page/季弗蘭·寇克瑞恩.md "wikilink")   |
| [艾丽丝·克里奇](../Page/艾丽丝·克里奇.md "wikilink")     | [博格女王](../Page/博格女王.md "wikilink")             |
| [尼尔·麦克多诺](../Page/尼尔·麦克多诺.md "wikilink")     | [西恩·霍克上尉](../Page/西恩·霍克.md "wikilink")         |
| [麥克·侯頓](../Page/麥克·侯頓.md "wikilink")         | 丹尼爾斯上尉                                         |
| [羅伯特·皮卡多](../Page/羅伯特·皮卡多.md "wikilink")     | [緊急醫療全像程式](../Page/緊急醫療全像程式.md "wikilink")     |
| [德怀特·舒尔茨](../Page/德怀特·舒尔茨.md "wikilink")     | [雷金納·巴克萊上尉](../Page/雷金納·巴克萊.md "wikilink")     |
| [帕蒂·安武](../Page/帕蒂·安武.md "wikilink")         | [艾莉莎·小川護士](../Page/艾莉莎·小川.md "wikilink")       |
| [杰夫·库普伍德](../Page/杰夫·库普伍德.md "wikilink")     | [博格集合體語音](../Page/博格人.md "wikilink")           |

## 剧情概要

一艘[博格方塊侵入了](../Page/博格星艦.md "wikilink")[聯邦的領域](../Page/星際聯邦.md "wikilink")，並直驅[地球](../Page/地球.md "wikilink")。然而[星際艦隊指揮部却命令](../Page/星際艦隊.md "wikilink")[元首级星舰](../Page/星际旅行舰级列表.md "wikilink")[企業號-E前去監控及巡邏](../Page/聯邦星艦企業號_\(NCC-1701-E\).md "wikilink")[罗慕伦中立区](../Page/罗慕伦中立区.md "wikilink")，以防[罗慕伦人趁機進犯](../Page/罗慕伦.md "wikilink")。不過[尚路克·畢凱艦長深知](../Page/尚路克·畢凱.md "wikilink")，舰队是担心他過去被[博格人同化的經歷](../Page/博格人.md "wikilink")，会为作战增加“不稳定因素”。（參見《銀河飛龍》剧集“[地球保卫战](../Page/地球保卫战_\(下一代剧情\).md "wikilink")”）。

在获知艦隊遭到大量损失时，畢凱決定抗命加入戰役。在抵達001星區時，企業號成功指挥艦隊舰队摧毀了博格方塊。然而，一艘[博格球體逃离了方块並疾馳向地球](../Page/博格星艦.md "wikilink")。球體藉由[子空間力場作時空連續體彈跳](../Page/子空間.md "wikilink")，開啟了[時間漩渦並航向過去的地球](../Page/时间旅行.md "wikilink")；畢凱下令企業號追击它。

时间最终抵达了2063年4月4日——[第三次世界大戰的十年後](../Page/第三次世界大戰.md "wikilink")——也是「第一次接觸」的前一天。這意味着刚发展出[曲速引擎的人类将第一次接觸到外星文明](../Page/曲速引擎_\(星际旅行\).md "wikilink")。球體开始攻击地球[蒙大拿州的一帶](../Page/蒙大拿州.md "wikilink")：這正是曲速發明者[季弗蘭·寇克瑞恩博士的住地](../Page/季弗蘭·寇克瑞恩.md "wikilink")。在地面遭受一定损失之后，企業號穿出了時間漩渦，并摧毁了攻击地球的博格球體。进取号随即派出外遣隊，以確保鳳凰號和季弗蘭·寇克瑞恩安好無恙。[乔迪·拉弗吉少校帶領一支輪機團隊開始着手修復凤凰号](../Page/乔迪·拉弗吉.md "wikilink")；[威廉·瑞克中校與](../Page/威廉·瑞克.md "wikilink")[荻安娜·特洛伊顧問则要說服寇克瑞恩照原計畫完成曲速試飛](../Page/荻安娜·特洛伊.md "wikilink")；[貝芙莉·克羅夏醫官把受](../Page/貝芙莉·克羅夏.md "wikilink")[辐射傷害的莉莉](../Page/辐射.md "wikilink")·斯洛恩带回企業號上治療。

但在此时，企業號的系統開始出現異常，如環境溫度爬升到了[攝氏](../Page/攝氏.md "wikilink")39度。感受到博格人存在的畢凱與百科回到了企業號上。原来博格人乘企業號防护罩降下之机傳送上了企業號，並開始同化她。畢凱率領突擊隊進攻博格人，企图打破轮机室的[等离子体冷却管](../Page/等离子体.md "wikilink")，但未能成功，[Data少校也被俘虜](../Page/Data.md "wikilink")。畢凱逃进了[傑弗瑞氏管](../Page/傑弗瑞氏管.md "wikilink")，却遭遇了不明真相的莉莉·斯洛恩，她奪走了[相位槍並要脅畢凱放她回去](../Page/相位槍.md "wikilink")。

在畢凱設法取得了莉莉的信任後，兩人一同回到艦橋與其他人员会合。此时，博格人企图架設子空間通訊[天線与](../Page/天線.md "wikilink")21世紀的博格人取得联系；畢凱、武夫以及[西恩·霍克上尉穿上](../Page/西恩·霍克.md "wikilink")[宇航服與](../Page/宇航服.md "wikilink")[磁性](../Page/磁.md "wikilink")[靴](../Page/靴.md "wikilink")，[来到了博格人架设天线的舰外](../Page/太空行走.md "wikilink")[偏导仪区域](../Page/偏导仪.md "wikilink")，最终阻止了博格人的行动。

[Star_Trek-First_Contact-Phoenix.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Star_Trek-First_Contact-Phoenix.jpg "fig:Star_Trek-First_Contact-Phoenix.jpg")

此時，鳳凰號已整装待发。這艘改裝自[美國](../Page/美國.md "wikilink")[核导弹](../Page/核子武器.md "wikilink")（仿自泰坦級核子飛彈）的飞船於2063年4月5日上午11時許發射升空，開啟了人類的新纪元。

但企業號上的情况却不容乐观，武夫已提议啟動企業號的自毀程序，並撤離船員。但越来越偏执的畢凱拒絕了這項提議，并严词人身攻击了武夫。莉莉深知這是畢凱過去經歷的報復心作祟，于是用《[白鯨記](../Page/白鯨記.md "wikilink")》的亞哈艦長为例，劝导畢凱清醒過來。皮卡尔隨後下令激活自毀程序，所有船員撤离企業號。而畢凱则留下來設法救出百科。

Data被俘后，[博格女王不断地誘惑百科](../Page/博格女王.md "wikilink")：给他換上了真正的人皮，並改造了百科的人造神經系統，刺激Data发生痛楚感。當畢凱進入輪機室后，Data用诡计取得了博格女王的信任，成功接近了等离子体冷却管并打破了它。释放出的等离子体冷却剂消灭了女王的有机结构，从而毁坏了其余受控的博格个体。企業號的控制权重新回到了船員们的手中。

鳳凰號的試飛圓滿達成。在寇克瑞恩回到-{}-地球後不久，[瓦肯科考船](../Page/瓦肯人.md "wikilink")[T'plana'hath降落在地球上](../Page/T'plana'hath.md "wikilink")，與人類進行和平的[第一次接觸](../Page/第一次接觸.md "wikilink")。企業號则重新開啟時間漩渦，航向未來。
\[1\]

## 制作

### 导演和剧本

在发布《[星际旅行VII：日换星移](../Page/星际旅行VII：日换星移.md "wikilink")》前，派拉蒙已决定让《下一代》的演员们继续出演[赖克·伯曼监制的第二部电影](../Page/赖克·伯曼.md "wikilink")。并史无前例地派出了四千五百万美元的预算——大大超过了此前的任何一部《星际旅行》电影。饰演[威廉·赖克中校的](../Page/威廉·赖克.md "wikilink")[乔纳森·弗兰克斯被选中执导该片](../Page/乔纳森·弗兰克斯.md "wikilink")。乔纳森在此前执导的10来集电视剧集中展现出了令人印象深刻的能力，这让伯曼对他很有信心，相信他也能漂亮地把这些能力转移到拍摄电影上。如同先于他的[伦纳德·尼莫伊](../Page/伦纳德·尼莫伊.md "wikilink")、[威廉·夏特纳和](../Page/威廉·夏特纳.md "wikilink")[戴维·卡森](../Page/戴维·卡森.md "wikilink")，《星际旅行》也是乔纳森执导的第一部电影。\[2\]他拍摄这部电影的灵感来自于《[异形](../Page/异形.md "wikilink")》、《[异形2](../Page/异形2.md "wikilink")》、《[第三类接触](../Page/第三类接触.md "wikilink")》、《[银翼杀手](../Page/银翼杀手.md "wikilink")》和《[大白鲨](../Page/大白鲨_\(电影\).md "wikilink")》。\[3\]

赖克·伯曼觉得在《星际旅行》系列中出现的众多邪恶种族中，博格人是最能引起观众兴趣的。但由于预算的原因，他们在这部电影前从来没有真正完整地塑造这种半机械人种族。因此他决定，让博格人第一次在电影中登场。\[4\]

在早期的剧本中，皮卡尔的角色本应在地面上协助[泽弗拉姆·科克伦](../Page/泽弗拉姆·科克伦.md "wikilink")，而赖克则在进取号-E上与博格人战斗，因此剧情的发展主要集中在地球上。但[帕特里克·斯图尔特反对这个安排](../Page/帕特里克·斯图尔特.md "wikilink")，因此赖克和皮卡尔的剧情被互换了；这也导致皮卡尔更像是一名动作英雄，而剧情的发展也被集中在了进取号上。\[5\]

这部电影也填补了《星际旅行》虚构宇宙中一段模糊的历史。此前，在《星际旅行》虚构宇宙中并不能详细地获知21世纪与22世纪的历史。\[6\]

### 配角

以在电影《[我不笨，所以我有話說](../Page/我不笨，所以我有話說.md "wikilink")》（*[Babe](../Page/:en:Babe_\(film\).md "wikilink")*）中饰演一农民而-{著}-名的[詹姆斯·克伦威尔](../Page/詹姆斯·克伦威尔.md "wikilink")，被选中扮演[泽弗拉姆·科克伦博士](../Page/泽弗拉姆·科克伦.md "wikilink")：发明[曲速引擎的人](../Page/曲速引擎_\(星际旅行\).md "wikilink")。而在《[原初系列](../Page/星际旅行：原初系列.md "wikilink")》的一集“[蜕变](../Page/蜕变_\(原初系列剧情\).md "wikilink")”（[Metamorphosis](../Page/:en:Metamorphosis_\(TOS_episode\).md "wikilink")）中，科克伦是由[格伦·科贝特饰演的](../Page/格伦·科贝特.md "wikilink")，科贝特在1993年因罹患[肺癌离世](../Page/肺癌.md "wikilink")。\[7\]

《[星际旅行：航海家号](../Page/星际旅行：航海家号.md "wikilink")》的两名演员在这部电影中客串了角色。饰演[尼利克斯的演员](../Page/尼利克斯.md "wikilink")[伊桑·菲利普斯在这部电影中客串](../Page/伊桑·菲利普斯.md "wikilink")[全息甲板场景中的餐厅领班](../Page/全息.md "wikilink")，而扮演航海家号[紧急医疗全息程序的](../Page/紧急医疗全息程序.md "wikilink")[罗伯特·皮卡尔多也客串成了进取号](../Page/罗伯特·皮卡尔多.md "wikilink")-E的[紧急医疗全息程序](../Page/紧急医疗全息程序.md "wikilink")。\[8\]

电影的幕后人员也扮演了一些配角。在全息甲板场景中，还出现有编剧[罗纳德·穆尔](../Page/罗纳德·穆尔.md "wikilink")、[布兰农·布拉加](../Page/布兰农·布拉加.md "wikilink")，以及特技协调[小罗尼·罗德尔等人](../Page/小罗尼·罗德尔.md "wikilink")。\[9\]

### 特效

在这部电影中，[工业光魔的](../Page/工业光魔.md "wikilink")[赫尔曼·齐默曼与](../Page/赫尔曼·齐默曼.md "wikilink")[约翰·伊夫斯共同设计了](../Page/约翰·伊夫斯.md "wikilink")[元首级星舰](../Page/星际旅行舰级列表.md "wikilink")[进取号-E](../Page/联邦星舰进取号_\(NCC-1701-E\).md "wikilink")，这艘进取号同时拥有实物模型与计算机的[三维模型](../Page/三维.md "wikilink")。\[10\]伊夫斯还设计了第一艘曲速飞船[凤凰号与瓦肯飞船](../Page/凤凰号_\(星际旅行\).md "wikilink")[T'plana'hath](../Page/T'plana'hath.md "wikilink")。\[11\]博格女王头胸部分与身体结合的特效则是由托德·马斯特斯与MastersFX的特效团队制作的。\[12\]

### 配乐

在配乐上，[杰里·戈德史密斯大量采用了他在](../Page/杰里·戈德史密斯.md "wikilink")《[无限太空](../Page/无限太空.md "wikilink")》与《[终极先锋](../Page/终极先锋.md "wikilink")》中的配乐，甚至连主题曲都来自于《终极先锋》中的一段悦耳的背景音乐。\[13\]

此外，戈德史密斯还使用如下的配乐：

  - [赫克托·柏辽兹的歌剧](../Page/赫克托·柏辽兹.md "wikilink")《[特洛伊人](../Page/特洛伊人.md "wikilink")》中的“Vallon
    Sonore”，并由[赖兰·戴维斯与](../Page/赖兰·戴维斯.md "wikilink")[柯芬园皇家歌剧管弦乐团及合唱团演奏](../Page/柯芬园皇家歌剧管弦乐团及合唱团.md "wikilink")；
  - 迪克·彭纳和韦德·穆尔所作的摇滚乐“Ooby
    Dooby”，由[罗伊·奥比森演唱](../Page/罗伊·奥比森.md "wikilink")；
  - [约翰尼·伯克和](../Page/约翰尼·伯克.md "wikilink")[吉米·范·霍伊森所作](../Page/吉米·范·霍伊森.md "wikilink")“Moonlight
    Becomes You”，由朱莉·摩根演唱；
  - [约翰·凯和](../Page/约翰·凯.md "wikilink")[拉什顿·莫雷夫所作](../Page/拉什顿·莫雷夫.md "wikilink")“Magic
    Carpet
    Ride”，由[舞狼乐队](../Page/舞狼乐队.md "wikilink")（Steppenwolf）演奏。\[14\]

## 评价

《第一次接触》在[美国的评级为](../Page/美国.md "wikilink")[PG-13](../Page/电影分级制度.md "wikilink")（特别辅导级），包括有部分会让人厌恶的暴力与强烈的性暗示。它也是第一部被[美国电影协会评级高过PG级的](../Page/美国电影协会.md "wikilink")《星际旅行》电影。\[15\]

### 正面

《戰鬥巡航》推出后，受到[星迷與影評人的廣泛接受](../Page/星际旅行爱好者.md "wikilink")，認為此片對於星迷以及大众觀者都具有吸引力。在互联网影评网站[Rotten
Tomatoes上的好评率高达](../Page/Rotten_Tomatoes.md "wikilink")90%以上。\[16\]有人认为它是《星际旅行》系列中，一部较好的入门影片。\[17\]有人认为这部电影在技术和剧情上都堪称《星际旅行》前八部电影中最好的一部。\[18\]影评人德拉甘·安图洛夫则写道：“《第一次接触》在这部繁盛久远的系列中，上演了华美的一章。”\[19\]

### 负面

有人认为，这部电影中与《下一代》剧集有联系的那部分剧情，可能会让除星迷外的其他人感到费解。还有一些看法认为，譬如乔纳森·弗兰克斯（饰演威廉·赖克）、布伦特·斯派尔（饰演Data）等人的表现平平，其饰演人物的性格更与《原初系列》中某些角色（如柯克、斯波克）十分接近。\[20\]

### 票房

《第一次接触》于1996年11月22日在美国首映，雄踞第一周末[票房榜的第一名](../Page/票房.md "wikilink")。\[21\]电影预算为45,000,000美元，在美国的票房总额为92,027,888美元，在全世界的总票房约合150,000,000美元。\[22\]它的前作《[日换星移](../Page/日换星移.md "wikilink")》的预算为35,000,000美元，在全世界的总票房为120,000,000美元。\[23\]

### 電影中的錯誤及與系列中的出入

  - 船員中一員回報博格人佔領第26層甲板，但畢凱告訴莉莉企業號有24層甲板。
  - 當畢凱打開艙門對莉莉展示地球景觀時，可以見到[澳洲](../Page/澳洲.md "wikilink")、[新幾內亞與](../Page/新幾內亞.md "wikilink")[所羅門群島](../Page/所羅門群島.md "wikilink")，但是畢凱沒提及的[紐西蘭就消失在地球上](../Page/紐西蘭.md "wikilink")。
  - 有一幕企業號-E在[地球上方飛過](../Page/地球.md "wikilink")，這時[北美洲正在向陽面](../Page/北美洲.md "wikilink")，然而同時間，瑞克、特洛伊卻與寇克瑞恩在北美[蒙大拿州的夜晚會面](../Page/蒙大拿州.md "wikilink")。
  - 季弗蘭·寇克瑞恩的英文原文“Zefram Cochrane”在片尾工作員表誤拼為“Zefram Cochran”。

## 商標訴訟

帕拉蒙曾因这部电影而被科幻作家威廉·詹金斯（常用[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")“[默里·伦斯特](../Page/:en:Murray_Leinster.md "wikilink")”）的版权继承人[诉至](../Page/诉讼.md "wikilink")[美国联邦法院](../Page/美国联邦法院.md "wikilink")。詹金斯曾于1945年出版了一篇名为“First
Contact”的短篇小说：这有可能是这个词语的一个来源。这篇小说的版权继承人主张《第一次接触》（英文原名为“First
Contact”）侵犯了他们在这个词语上的[商标权](../Page/商标.md "wikilink")。[美国弗吉尼亚东区联邦地方法院用](../Page/美国弗吉尼亚东区联邦地方法院.md "wikilink")[简易判决肯定了帕拉蒙的请求](../Page/简易判决.md "wikilink")，并判决驳回了该诉讼请求。（法院裁决的全文请见《[*Estate
of William F. Jenkins v. Paramount Pictures Corp.*, 90 F. Supp. 2d 706
(E.D. Va.
2000)](../Page/:wikisource:Estate_of_William_F._Jenkins_v._Paramount_Pictures_Corp..md "wikilink")》）法院认为詹金斯是否为“first
contact”一词的首创人是无需考虑的。在科幻作品中，该词被广泛用于描述人类与外星种族的第一次遭遇，已成为了[通用性的词语](../Page/通用性商标.md "wikilink")（因此不受保护）。即使标题被“描述性地”替换以高于“通用性”并可能被保护的一类词语，也没有证据表明，公众必然会大范围地从该标题联想到（意即“第二意义”）詹金斯的小说。[美国联邦第四巡回上诉法院肯定了低级法院的驳回](../Page/美国联邦第四巡回上诉法院.md "wikilink")，并没有表示异议。

## 獎項

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>頒獎典禮</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>得獎者</p></th>
<th><p>結果</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>第69屆<a href="../Page/奥斯卡金像獎.md" title="wikilink">奥斯卡金像獎</a></p></td>
<td><p>最佳化妆</p></td>
<td><p>Jake Garber、Michael Westmore、Scott Wheeler</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考来源

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fSatm0854003}}

  -
  -
[Category:1996年電影](../Category/1996年電影.md "wikilink")
[Category:英语电影](../Category/英语电影.md "wikilink")
[Category:美國电影作品](../Category/美國电影作品.md "wikilink")
[Category:星际旅行电影](../Category/星际旅行电影.md "wikilink")
[Category:星际旅行剧情](../Category/星际旅行剧情.md "wikilink")
[Category:冒险片](../Category/冒险片.md "wikilink")
[Category:1990年代特摄作品](../Category/1990年代特摄作品.md "wikilink")
[Category:亞利桑那州取景電影](../Category/亞利桑那州取景電影.md "wikilink")
[Category:派拉蒙影業電影](../Category/派拉蒙影業電影.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.

12.

13.
14.

15.
16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.